# Sciences Économiques et Sociales

**SES** : **S**ciences **É**conomiques et **S**ociales

## Volume horaire

- En Seconde : 1 h 30 par semaine obligatoire pour tous.

On choisit de faire, ou non, la spécialité SES en première.

- En Première et Terminale: Les SES deviennent un enseignement de spécialité.
    - 4 h par semaine en Première, puis
    - 6 h par semaine en Terminale.

## Différentes disciplines mobilisées

Les SES reposent sur trois disciplines scientifiques :

- la science économique
- la sociologie
- la science politique

## Les SES. pour les élèves qui...

- veulent mieux comprendre la société qui les entoure,

- les phénomènes économiques et sociaux contemporains,

- veulent participer au débat public de façon éclairée.

## Les SES forment les élèves...

- par l'acquisition des concepts, méthodes et problématiques essentiels de la science économique, de la sociologie et de la science politique ;

- par l'acquisition de modes de raisonnement scientifiques ;

- par l'approfondissement de la maîtrise de compétences transversales, notamment : mobilisation de connaissances, analyse de documents variés, construction d'une argumentation, exercice du sens critique, maîtrise de la langue écrite et orale,

## Exemple de thème abordé en Seconde

> Quelles relations entre le diplôme, l'emploi et le salaire ?

- Comprendre que la poursuite d'études est un investissement en capital humain et que sa rentabilité peut s'apprécier en termes de salaire escompté, d'accès à l'emploi et de réalisation de ses capacités.

- Savoir que le manque de qualification est une cause du chômage.

- Comprendre que le salaire est déterminé par le niveau de formation.

- Savoir qu'à niveau de diplôme égal, le salaire peut varier selon différents facteurs notamment l'expérience acquise, le type d'entreprise, le genre.

- Comprendre que les chances d'accès aux formations diplômantes sont socialement différenciées.

## Post-BAC

> Que faire avec la spécialité SES après le baccalauréat ?

Elles préparent les élèves à la poursuite d'études post-baccalauréat et leur permettent de faire des choix éclairés d'orientation dans l'enseignement supérieur. Il existe en effet un vaste éventail de cursus pour lesquels la maîtrise de connaissances en sciences économiques et sociales constitue un atout indiscutable *(classes préparatoires économiques et commerciales, classes préparatoires lettres et sciences sociales, formations universitaires d'économie et gestion, de droit, de science politique, de sociologie, de langues étrangères appliquées (LÉA), d'administration économique et sociale (AÉS), instituts d'études politiques, écoles spécialisées : écoles de commerce et management, écoles de communication et journalisme, etc.).*

--8<-- "includes/abbreviations.md"
